\chapter{\IfLanguageName{dutch}{Requirements verzamelen}{Requirements gathering}}%
\label{ch:requirementsanalyse}

De voorgaande literatuurstudie legde de theoretische fundamenten van \gls{esg}-rapportage en \gls{rag} bloot. Dit hoofdstuk vertaalt die inzichten naar concrete eisen waaraan de te bouwen dynamische \gls{rag}-pipeline moet voldoen. De requirementsanalyse vormt de schakel tussen de probleemstelling en de technische implementatie: zij bepaalt welke criteria de optimale configuratie moet behalen en biedt de objectieve meetlat voor de vergelijkende studie in de latere fases.

De requirements werden verzameld via twee complementaire bronnen. Enerzijds werden semigestructureerde interviews en gesprekken via e-mail gevoerd met mijn copromotor en opdrachtgever, Gianluca Gueli van Turtle Srl, die als primaire belanghebbende de bedrijfsnoden vertolkt. Anderzijds werd de literatuurstudie aangewend om technische en wetenschappelijke eisen te concretiseren, in het bijzonder op het vlak van \gls{rag}-evaluatie \autocite{Es2024} en architecturale configureerbaarheid. De gecombineerde input werd gestructureerd via de MoSCoW-methode, een prioriteringstechniek die vereisten indeelt in vier categorieën: Must Have, Should Have, Could Have en Won't Have.

\section{Functionele requirements}

Functionele requirements beschrijven wat het systeem concreet moet kunnen doen. Zij zijn direct afgeleid van de bedrijfsnoden van Turtle Srl en de kerntaken van een \gls{rag}-pipeline.

\textbf{Geautomatiseerde ESG-beantwoording.} Het systeem moet in staat zijn om automatisch antwoorden te genereren op vragen uit diverse \gls{esg}-vragenlijsten, zoals EcoVadis en \gls{vsme}. Dit is de kernfunctionaliteit van de te bouwen \gls{poc} en vloeit rechtstreeks voort uit de opdracht van mijn copromotor: \textit{``a chatbot capable of answering questions from various questionnaires''}.

\textbf{Bronvermelding (source attribution).} Bij elk gegenereerd antwoord moet het systeem expliciet aangeven welke brondocumenten als basis dienden. Deze eis werd door mijn copromotor omschreven als essentieel: \textit{``It is essential for the system to clearly indicate which documents it used to generate each answer''}. Vanuit de literatuur wordt deze eis bevestigd door de juridische traceerbaarheidsvereisten van de \gls{csrd}, waarbij elke bewering in een \gls{esg}-rapport herleidbaar moet zijn naar brondocumentatie \autocite{Centre.2023}. In de technische implementatie wordt dit gerealiseerd via een aangepaste \textit{Metadata-Aware Prompt Builder} die chunks opmaakt met \gls{json} die bron- en paginametadata bevatten.

\textbf{Multi-pillar ESG-ondersteuning.} De \gls{poc} moet informatie kunnen ontsluiten over de drie \gls{esg}-pijlers: Environmental, Social en Governance. Dit garandeert dat de vergelijkende studie representatief is voor de volledige breedte van de rapportage-eisen waarmee Turtle Srl geconfronteerd wordt.

\textbf{Kennisretrieval via RAG.} Het systeem moet externe kennis ophalen uit een vectordatabase om de interne, statische kennis van het taalmodel aan te vullen. Dit is de architecturale kern die hallucinaties tegengaat en actualiteit waarborgt, zoals uiteengezet in de literatuurstudie \autocite{Lewis2020}.

\textbf{Documentverwerking en -cleaning.} Het systeem moet \gls{pdf}-bestanden kunnen inladen, opschonen en voorzien van metadata (zoals bestandsnaam, bedrijfsnaam en publicatiejaar). Deze metadata wordt per chunk meegestuurd naar de vectordatabase, zodat bronvermelding op documentniveau mogelijk is.

\textbf{Variabele configuratieondersteuning.} De pipeline moet dynamisch kunnen schakelen tussen drie chunking-strategieën, drie embedding-modellen en drie \gls{llm}-families zonder dat daarvoor een afzonderlijke pipeline per combinatie gebouwd moet worden. Dit resulteert technisch in $3^3 = 27$ unieke configuraties die systematisch doorlopen worden via het HyPSTER-configuratieframework.

\section{Niet-functionele requirements}

Niet-functionele requirements beschrijven de kwaliteitseisen en randvoorwaarden waaraan het systeem moet voldoen. Zij zijn bepalend voor de bruikbaarheid en wetenschappelijke geldigheid van het onderzoek.

\textbf{Reproduceerbaarheid.} Voor de wetenschappelijke integriteit van de thesis moet elke experimentele run gebruikmaken van vooraf gedefinieerde pipelines, zodat resultaten verifieerbaar en herhaalbaar zijn. Mijn copromotor benadrukte dit expliciet: \textit{``For experiment reproducibility and your thesis, I recommend using predefined pipelines''}. Dit onderscheidt de experimentele opzet van een real-world productieomgeving, waar een dynamische orkestratilaag zoals PocketFlow de voorkeur verdient.

\textbf{Configureerbaarheid (white-box).} Kritieke logica, zoals de prompt-constructie en de metadata-verwerking, moet handmatig geïmplementeerd worden in plaats van te steunen op gesloten framework-functies. Mijn copromotor formuleerde dit als volgt: \textit{``be prepared to create the component ``by hand'' so that you have maximum control over the system''}. Dit sluit aan bij de keuze voor Haystack 2.x als \gls{rag}-framework, dat expliciete controle over de gegevensstroom tussen componenten mogelijk maakt \autocite{HaystackPipelines2026}.

\textbf{Meertaligheid.} De gebruikte embedding-modellen moeten meertalig zijn om diverse internationale \gls{esg}-documenten te kunnen verwerken. Turtle Srl opereert in een meertalige context waarbij documenten in het Italiaans en Engels voorkomen. Dit sluit aan bij de selectiecriteria die mijn copromotor formuleerde: \textit{``try to identify 3 or 4 multilingual models''}.

\textbf{Faithfulness (betrouwbaarheid).} Antwoorden moeten feitelijk consistent zijn met de opgehaalde brondocumenten om hallucinaties te voorkomen. In een audit-context is dit een absolute voorwaarde: \textit{``the generation component simply reports that information in the response''}. Dit vereiste wordt geëvalueerd via de faithfulness-metriek van het RAGAS-framework \autocite{Es2024}.

\textbf{Context recall (vindbaarheid).} De retrievalstap moet de relevante informatie daadwerkelijk uit de vectordatabase kunnen ophalen. mijn copromotor stelde dat dit de meest kritische stap is: \textit{``it's good enough if the retrieval component fetches it''}. Wanneer de retrieval faalt, kan de \gls{llm} per definitie geen correct antwoord genereren.

\textbf{Performantie (latentie) en kostenefficiëntie.} De responstijd en de tokenkosten per configuratie moeten gemonitord worden. Een technisch optimale configuratie die in de praktijk te traag of te kostbaar is, heeft geen business value voor Turtle Srl. Dit sluit aan bij de operationele haalbaarheid van een schaalbare \gls{esg}-verwerkingspipeline.

\textbf{Azure-compatibiliteit.} De \gls{poc} moet inzetbaar zijn op de Azure-infrastructuur van Turtle Srl. Dit stelt eisen aan de keuze van modellen en diensten: proprietaire modellen (OpenAI, Google) zijn beschikbaar via API's die vanuit Azure aanroepbaar zijn, terwijl open-source modellen een Azure VM- of containerdeployment vereisen.

\section{Prioritering via MoSCoW}

Op basis van de bovenstaande requirements werd een geprioriteerde lijst opgesteld via de MoSCoW-methode. Tabel~\ref{tab:moscow} geeft een overzicht.

\begin{table}[h]
  \centering
  \caption[MoSCoW-prioritering van de requirements]{\label{tab:moscow}Geprioriteerde lijst van requirements voor de dynamische RAG-pipeline, ingedeeld volgens de MoSCoW-methode (M = Must Have, S = Should Have, C = Could Have, W = Won't Have).}
  \begin{tabular}{p{0.04\textwidth} p{0.38\textwidth} p{0.50\textwidth}}
    \toprule
    \textbf{P} & \textbf{Requirement} & \textbf{Verantwoording} \\
    \midrule
    M & Bronvermelding (source attribution)          & Primaire functionele eis van Turtle Srl; vereist voor \gls{esg}-audits \\
    M & Context Recall                               & Als retrieval faalt, kan de \gls{llm} geen correct antwoord genereren \\
    M & Faithfulness                                 & Geen hallucinaties toegestaan in audit-context \autocite{Es2024} \\
    M & Open-source licentie                         & Vermijdt vendor lock-in en laat vrije commerciële en lokale deployment toe \\
    M & Selectie van 3 embedding-modellen            & Meertalig, instruction-tuned, sterk in retrieval \\
    M & Selectie van 3 \glspl{llm}                   & GPT, Gemini 2.5 Flash en Mistral \\
    M & Golden set van \gls{esg}-vragen              & Vereist voor alle RAGAS-metrics (ground truth) \autocite{Es2024} \\
    M & Haystack 2.x met custom componenten          & White-box controle over pipeline-logica \\
    M & Variabele configuratieondersteuning          & Kern van de vergelijkende studie \\
    \midrule
    S & Answer Relevancy                             & Bepaalt de effectiviteit van de \gls{poc} \autocite{Es2024} \\
    S & Latentie en kosten per query                 & Operationele bruikbaarheid voor Turtle Srl \\
    S & Azure-hosting compatibiliteit                & Productie-infrastructuur van Turtle Srl \\
    S & Predefined pipelines (reproduceerbaarheid)   & Wetenschappelijke integriteit van de thesis \\
    \midrule
    C & Context Precision                            & \gls{llm} kan ruis negeren zolang relevante info aanwezig is \\
    C & PocketFlow-connector (output component)      & Nuttig voor real-world integratie, niet voor benchmark \\
    \midrule
    W & Citation accuracy als kernmeting             & Copromotor: \textit{``I don't think we need such high precision''} \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

De MoSCoW-prioritering maakt duidelijk dat de kern van dit onderzoek ligt bij het correct ophalen (context recall) en feitelijk rapporteren (faithfulness) van \gls{esg}-informatie, gecombineerd met aantoonbare bronvermelding. Deze drie Must-Have-requirements vormen samen de bepalende requirements waartegen alle 27 configuraties worden afgewogen in de experimentele fase.
