\chapter{\IfLanguageName{dutch}{Short list}{Short list}}%
\label{ch:shortlist}

Op basis van de vergelijkingstabellen in de long list worden in dit hoofdstuk de drie geselecteerde alternatieven per variabel component van de \gls{rag}-pipeline diepgaand besproken. De short list dient niet louter als bevestiging van de tabelscore, maar als een inhoudelijke onderbouwing: per component wordt aangetoond waarom precies deze drie opties de beste keuze zijn voor de specifieke context van dit onderzoek en de \gls{poc} van Turtle Srl. De combinatie van de negen geselecteerde componenten levert de reeds beschreven testmatrix van $3^3 = 27$ unieke \gls{rag}-configuraties op.

\section{Chunking-strategieën}
\label{sec:shortlist-chunking}

\subsection{Fixed-size chunking — deterministisch referentiepunt}

Fixed-size chunking wordt opgenomen als onmisbare \textbf{baseline}. Zonder een deterministisch referentiepunt is het wetenschappelijk onmogelijk om de meerwaarde van de twee complexere strategieën aan te tonen: elke benchmark heeft een nulpunt nodig. \textcite{Lewis2020} bevestigen dit door al in het originele \gls{rag}-paper segmenten van vaste lengte te gebruiken als standaard retrieval-eenheid. De strategie is volledig deterministisch en vereist geen extra modelaanroepen, wat directe reproduceerbaarheid en maximale snelheid tijdens de indexeringsfase garandeert — twee Must-Have-requirements uit de requirementsanalyse.

Concreet betekent dit voor de experimentele opzet dat de chunk-grootte en overlap als configureerbare parameters worden vastgelegd via HyPSTER. \textcite{BhatEtAl2025} stellen op basis van een systematische evaluatie over zes datasets dat 512 tokens met 10\% overlap een sterke baseline vormt voor \gls{esg}-gerelateerde vraag-en-antwoordtaken. Deze parameterwaarden bieden een evenwicht tussen context per chunk en granulariteit van de retrieval. De beperking — het negeren van tekststructuur — is bewust geaccepteerd, omdat het net de lacune is die de twee andere strategieën moeten opvullen en meetbaar moeten verbeteren.

\subsection{Recursive character chunking — structuurbewust en praktisch sterk}

Recursive character chunking wordt geselecteerd als de \textbf{structuurbewuste middenweg}. De strategie splitst tekst hiërarchisch op een geordende reeks separatoren: eerst alinea-grenzen (\texttt{\textbackslash n\textbackslash n}), dan regelafstanden (\texttt{\textbackslash n}), dan spaties en ten slotte losse tekens \autocite{LangChainDocs2024}. Dit respecteert de natuurlijke opbouw van \gls{esg}-rapporten, die typisch gestructureerd zijn in alinea's en bullet-lijsten per \gls{esg}-criterium, zonder daarvoor afhankelijk te zijn van metadata of embedding-aanroepen.

De empirische onderbouwing voor deze keuze is sterk. \textcite{Amiri2025} evalueerden 25 chunking-configuraties over vijf methodefamilies en 48 embedding-modellen in een domeinspecifieke context en stelden vast dat recursive token-based chunking consistent het best presteerde, met tot \textbf{45\% hogere domain-weighted precision} dan de beste fixed-size variant. Voor \gls{esg}-documenten is dit bijzonder relevant: een volledige \gls{vsme}-richtlijnpassage of een GRI-standaard-alinea wordt als één coherente chunk opgehaald in plaats van willekeurig afgekapt te worden. \textcite{SmithTroynikov2024} bevestigen in hun evaluatiestudie dat de keuze van chunking-strategie tot 9\% verschil in recall veroorzaakt, waarbij recursive character splitting in de praktijk consistent goed presteert.

Vanuit de requirementsanalyse scoort deze strategie het hoogst op de Must-Have-requirements: zij maximaliseert Context Recall door alinea-integriteit te bewaren, garandeert source attribution omdat metadata per chunk intact blijft, en is volledig implementeerbaar als Haystack \texttt{@component}. Tegelijkertijd is zij even snel en deterministisch als fixed-size chunking, wat de reproduceerbaarheid-requirement waarborgt.

\subsection{Semantic chunking — betekenisgrens-detectie voor complexe ESG-teksten}

Semantic chunking wordt geselecteerd als de \textbf{semantisch meest geavanceerde} strategie, geformaliseerd door \textcite{Kamradt2023}. De methode berekent de cosine-gelijkenis tussen opeenvolgende zinnen via hun embeddings en plaatst een chunk-grens wanneer de semantische gelijkenis onder een instelbare drempelwaarde daalt. Dit maakt het de enige strategie die actief \textit{betekenisgrenzen} detecteert in plaats van structuur- of tekengrenzen.

Voor de specifieke documentbasis van \gls{esg}-rapporten is dit bijzonder relevant: één sectie kan meerdere onderwerpen behandelen, zoals energieverbruik en \gls{co2}-uitstoot in dezelfde alinea, terwijl twee thematisch verwante alinea's door een technische kopstructuur worden gescheiden. \textcite{MorenoCediel2026} tonen aan dat semantic chunking chunks produceert met een hogere interne semantische coherentie, wat de context precision verhoogt. In een \gls{rag}-pipeline betekent dit dat de opgehaalde chunks meer gerichte informatie bevatten en minder ruis, wat de taak van de \gls{llm} vereenvoudigt en de kans op gefabriceerde aanvullingen vermindert.

Een cruciaal implementatiedetail is de drempelwaarde voor de cosine-gelijkenissplit. \textcite{Kamradt2023} stelt de drempel standaard in op het 95e percentiel van de afstandsverdeling, maar dit is documentafhankelijk. Voor de experimentele opzet van dit onderzoek wordt de drempel handmatig bepaald en gedocumenteerd per run, in lijn met de white-box requirement uit de requirementsanalyse. De hogere indexeringskosten — één embedding-aanroep per zin — zijn bewust aanvaard, omdat het onderzoek precies tot doel heeft te meten of deze meerkost wordt gerechtvaardigd door betere retrieval-kwaliteit. \textcite{QuEtAl2024} waarschuwen dat dit niet altijd het geval is, maar hun bevinding benadrukt net de wetenschappelijke waarde van het systematisch testen van alle 27 configuraties.

\section{Embedding-modellen}
\label{sec:shortlist-embedding}

\subsection{Snowflake arctic-embed-l-v2.0 — meertalige open-source baseline}

Arctic-embed-l-v2.0 wordt geselecteerd als de \textbf{meertalige open-source baseline} voor de embedding-component. De kernmotivatie voor deze selectie is tweeledig: het model scoort het sterkst van alle onderzochte open-source kandidaten op de meertalige retrieval-benchmark die het meest relevant is voor de documentbasis van Turtle Srl, en het doet dit onder een Apache 2.0-licentie die volledig vrije commerciële deployment toelaat.

De doorslaggevende prestatie-indicator is de score op de CLEF meertalige retrieval-benchmark, die nDCG@10 meet over Engels, Frans, Spaans, Italiaans en Duits. Arctic-embed-l-v2.0 behaalt een gemiddelde van 0,541 op deze benchmark, terwijl BGE-M3 uitkomt op 0,410 en multilingual-e5-large op 0,431 \autocite{YuEtAl2024}. Voor de Italiaans-Engelse documentbasis van Turtle Srl is Italiaanse retrieval-kwaliteit een harde eis — de copromotor stelde expliciet dat de pipeline meertalige documenten moet kunnen verwerken — en arctic-embed-l-v2.0 is het enige open-source model in de short list dat op dit specifieke taalprofi\-el empirisch superieur is aan de twee andere kandidaten.

Vanuit de requirementsanalyse vult dit model de Must-Have-requirements voor meertaligheid, open-source licentie en Azure-compatibiliteit volledig in. Het model integreert rechtstreeks via \texttt{SentenceTransformersDocumentEmbedder} in Haystack 2.x, ondersteunt Matryoshka-truncatie naar 256 dimensies met minder dan 3\% kwaliteitsverlies voor kostenefficiënte opslag in Qdrant, en heeft een maximale inputlengte van 8.192 tokens die zelfs de grotere chunks volledig kan representeren. Als baseline in de embedding-component toont het hoe ver men komt met uitsluitend dense semantisch zoeken, zonder hybride functionaliteiten. In de 27-configuraties-matrix vormt het daarmee het referentiepunt waartegen BGE-M3 en E5-instruct worden afgewogen.

\subsection{BAAI BGE-M3 — hybride zoeken en lange context}

BGE-M3 wordt geselecteerd als het \textbf{technologisch meest veelzijdige} open-source alternatief. De unieke eigenschap die dit model onderscheidt van alle andere kandidaten in de long list is de gelijktijdige ondersteuning voor drie retrievalfunctionaliteiten via één modelgewicht \autocite{Chen2024}: dense retrieval voor semantische gelijkenis, sparse retrieval voor trefwoordmatching (vergelijkbaar met BM25) en multi-vector retrieval voor token-niveau matching in ColBERT-stijl. Dit is het eerste embedding-model dat deze drie functionaliteiten combineert via een \textit{self-knowledge distillation}-trainingstechniek.

Voor de \gls{esg}-use case van Turtle Srl is hybride zoeken bijzonder waardevol. \gls{esg}-vragenlijsten combineren conceptuele vragen (``Welke maatregelen neemt het bedrijf voor klimaatmitigatie?'') met specifieke trefwoordzoekopdrachten (``Scope 3 emissies'', ``VSME artikel 4''). Puur semantisch zoeken mist soms exacte terminologie; puur trefwoordzoeken mist contextueel verwante passages. BGE-M3 combineert beide via \gls{rrf} in Qdrant, wat de verwachting schept van hogere Context Recall dan text-embedding-3-large \autocite{QdrantHybrid2025}. De ondersteuning voor meer dan 100 talen en een maximale inputlengte van 8.192 tokens voldoen ruimschoots aan de meertaligheids- en chunk-size-eisen. Als open-source model biedt het bovendien kostefficiëntie op schaal en de mogelijkheid tot lokale deployment, wat GDPR-gevoeligheid maximaliseert.

\subsection{Microsoft multilingual-e5-large-instruct — instruction-tuning voor vraag-antwoord}

Multilingual-e5-large-instruct wordt geselecteerd als het \textbf{instruction-geoptimaliseerde} alternatief. De E5-modelfamilie was de eerste die het concept van asynchrone \textit{query-} en \textit{passage-}prefixen introduceerde als expliciete instruction-tuning voor retrieval \autocite{WangEtAl2022}. De instructie-meganisme werkt als volgt: door \texttt{query:} voor een vraag en \texttt{passage:} voor een documentchunk te plaatsen, dwingt men het model de fundamenteel asymmetrische relatie tussen een vraag en zijn antwoord te modelleren \autocite{Wang2024a}. Dit sluit direct aan bij de eis van mijn copromotor voor modellen die geoptimaliseerd zijn voor instructies en sterke retrieval op basis van vragen en trefwoorden.

De multilingual variant, beschreven door \textcite{WangEtAl2024b}, initialiseert vanuit xlm-roberta-large en is getraind op 1 miljard meertalige tekstparen via contrastief pre-trainen gevolgd door instruction-tuning, met state-of-the-art resultaten op BEIR en \gls{mteb} voor meertalige retrieval. Een bijkomend praktisch voordeel is het lagere gewicht vergeleken met BGE-M3, wat snellere lokale inferentie op een Azure-server mogelijk maakt en de latentie-requirement ondersteunt. De beperking is de afwezigheid van hybride zoekfunctionaliteit, waardoor het model uitsluitend op dense semantische vectors vertrouwt. In de 27-configuraties-matrix zal dit model dan ook een interessant contrast bieden ten opzichte van BGE-M3: beide zijn open-source en instruction-tuned, maar de aanwezigheid of afwezigheid van hybride zoeken kan een meetbaar verschil in Context Recall opleveren.

\section{Large Language Models}
\label{sec:shortlist-llm}

\subsection{Qwen 2.5 14B Instruct — lichtgewicht open-source baseline}

Qwen 2.5 14B Instruct wordt geselecteerd als de \textbf{lichtgewicht open-source baseline} voor de generatieve component van de pipeline. De selectie van dit model als baseline — en niet een groter model — is een bewuste keuze die twee argumenten combineert: de faithfulness-prestaties zijn sterk genoeg om als referentiepunt te dienen, en de infrastructuurkost is laag genoeg om de kostenefficiëntie-requirement te verankeren.

Vanuit de requirementsanalyse zijn twee eigenschappen doorslaggevend. Ten eerste is de \textbf{faithfulness op document-gebaseerde taken} sterk: op de Vectara Hallucination Leaderboard haalt de Qwen 2.5-familie 4,8 tot 5,9\% hallucinatiescores \autocite{TamberEtAl2025}, wat beduidend beter is dan de meeste open-source modellen in dezelfde parameterklasse. Voor \gls{esg}-rapportage, waar geen enkel gefabriceerd cijfer aanvaardbaar is, is dit een harde voorwaarde. Ten tweede is de \textbf{betrouwbare opvolging van gestructureerde JSON-systeemprompts} cruciaal voor de Metadata-Aware Prompt Builder. Het technisch rapport van het Qwen Team \autocite{QwenTeam2025} benadrukt de expliciete post-trainingsoptimalisatie voor het genereren van gestructureerde output en het opvolgen van complexe instructies, wat de integratie met de prompt-builder in Haystack 2.x technisch invult. De combinatie van een contextvenster van 128.000 tokens, ondersteuning voor 29 talen waaronder Italiaans en Engels, en een Apache 2.0-licentie vult de meertaligheids-, context- en open-source-requirements volledig in \autocite{QwenTeam2025}. Met 14 miljard parameters draait het model vlot op een enkele Azure VM met een A10 of T4 GPU, wat de latentie-requirement ondersteunt en de operationele kosten beheersbaar houdt. Als baseline zal Qwen 2.5 14B de referentie vormen voor de efficiëntie-dimensie van de benchmark: het toont hoe goed een compact model presteert en of de extra infrastructuurkost van Llama 3.3 70B daadwerkelijk betere RAGAS-scores oplevert.

\subsection{Meta Llama 3.3 70B Instruct — sterkste open-source faithfulness}

Llama 3.3 70B Instruct wordt geselecteerd als het \textbf{open-source model met de hoogste faithfulness en instructieopvolgingskwaliteit}. De opname van dit model stelt de kernvraag van de \gls{llm}-vergelijking scherp: rechtvaardigt de extra infrastructuurkost van een 70B-model meetbaar betere RAGAS-scores ten opzichte van het compactere Qwen 2.5 14B?

\textcite{GrattafioriEtAl2024} beschrijven hoe Llama 3.3 70B Instruct werd uitgebracht als een verbeterde post-getrainde versie van de Llama 3 70B-architectuur. De benchmarkcijfers positioneren het als het sterkste model in de short list op de twee meest kritische requirements. Op faithfulness haalt het een hallucinatiescore van 4,1\% op de Vectara Hallucination Leaderboard \autocite{TamberEtAl2025} — lager dan Qwen 2.5 14B en lager dan Mistral Large 2, wat het tot het meest faithfulness-betrouwbare model van de drie maakt. De IFEval-score van 92,1\% is de hoogste van alle onderzochte kandidaten. IFEval meet precies hoe betrouwbaar een model complexe prompt-instructies opvolgt, inclusief outputformatering, weigering van buiten-context-vragen en bronvermeldingsconventies. Dit is de meest directe predictor van hoe goed het model de Haystack-prompt-instructies voor de Metadata-Aware Prompt Builder zal naleven. \gls{mmlu} van 86,0\% en MMLU-Pro van 68,9\% bevestigen de brede redeneer- en taalbegripscapaciteiten. Italiaans is een van de acht officieel ondersteunde talen, wat de meertaligheidseis volledig invult. De beschikbaarheid als eerste partij op Microsoft Azure Foundry met EU-dataresidentie maakt Azure-deployment eenvoudig en garandeert \gls{gdpr}-naleving zonder bijkomende configuratie. De bewuste beperking is de hogere hardwarevereiste: voor vlotte inferentie is een grotere GPU-instantie nodig dan voor Qwen 2.5 14B, wat hogere Azure-kosten meebrengt. In de 27-configuraties-matrix zal Llama 3.3 70B empirisch aantonen of dit verschil in hardware zich vertaalt in meetbare kwaliteitswinst op faithfulness, context recall en answer relevancy.

\subsection{Mistral AI Mistral Large 2 — GDPR-conform open-source model}

Mistral Large 2 wordt geselecteerd als het \textbf{\gls{eu}-souvereine open-source alternatief}. De selectie van dit model introduceert een unieke dimensie die de twee proprietaire modellen niet bieden: de mogelijkheid tot volledig self-hosted deployment, waarbij de data de \gls{eu} nooit verlaat en geen externe \gls{api} vereist is.

De technische prestaties zijn sterk: \gls{mmlu} 84,0\%, contextvenster van 128.000 tokens en prestaties vergelijkbaar met GPT-4o en Claude 3 Opus op codeer- en redeneer-benchmarks \autocite{MistralAIBlog2024}. Doorslaggevend voor de selectie zijn echter de data governance-eigenschappen. Mistral AI is gevestigd in Parijs en verwerkt alle data exclusief binnen de \gls{eu}, waardoor het niet valt onder de Amerikaanse CLOUD Act \autocite{MistralAIBlog2024}. Dit maakt het het enige model in de short list dat volledige Europese datasoevereiniteit garandeert — een factor die voor de vertrouwelijke \gls{esg}-documenten van Turtle Srl bijzonder relevant is. Bovendien is Mistral Large 2 beschikbaar via de Azure AI Foundry Model Catalog, wat de Azure-compatibiliteitseis invult, én ondersteunt het volledig self-hosted deployment op een Azure VM via vLLM of een Docker-container, wat de meest flexibele productie-optie biedt voor een toekomstige on-premise implementatie bij Turtle Srl.

\textcite{JiangEtAl2023} beschrijven de architecturale innovaties in de Mistral-modelfamilie — grouped-query attention (\gls{gqa}) en sliding window attention (\gls{swa}) — die de memory-footprint en latentie bij inferentie verlagen. In de 27-configuraties-matrix zal Mistral Large 2 het antwoord geven op de vraag of een open-source, zelf-hostbaar \gls{eu}-model kwalitatief kan concurreren met de twee proprietaire alternatieven op faithfulness, context recall en answer relevancy.
